\Chapter{Objektinis programavimas}

Norint atskirti objektinę paradigmą nuo komponentinės, reikia
tiksliai apibrėžti, kas priklauso kiekvienai iš jų.
Šiame skyriuje pabandyta išskirti, kas yra objektinis programavimas
apskritai, kokios yra objektinio programavimo rūšys bei kam
tos rūšys yra reikalingos (jų pritaikymo sritys).

\TODO{%
Nagrinėjant Scala yra svarbu nurodyti ant kokio objektinio ji
„stovi“. (Tam, kad pagrįsti kodėl nurodau objektinio rūšis.)
%
Nagrinėjant Scala panagrinėti ar ji keičia statinio klasinio
objektinio pritaikymo sritį.
}

\section{Objektinio programavimo apibrėžimas}

\cite[225]{types-and-programming-languages} teigimu yra beprasmiška
bandyti tiksliai apibrėžti, ką reiškia „objektiškai orientuotas“,
bet objektinį programavimą bendrąja prasme galima suvokti, kaip
programavimą pasinaudojant objekto abstrakcija. Objektą galima
apibrėžti, kaip \inlinequote{esybę, kuri apjungia duomenų ir procedūrų
savybes tam, kad galėtų atlikti veiksmus ir turėti būseną}
\cite[41]{OOP-themes-and-variations}.  Objektinės sistemos veikimas
yra suvokiamas, kaip objektų tarpusavio sąveika: objektai vienas kitam
siunčia žinutes, o kiekvienas gavęs žinutę objektas į ją sureaguoja
atlikdamas atitinkamą operaciją
\cites[41]{OOP-themes-and-variations}%
[277]{concepts-in-programming-languages}%
[168]{Wegner:1987:DOL:38807.38823}.
Objektų būsena paprastai yra realizuojama objektų viduje saugomais
duomenimis, o žinučių siuntimas – su objektu susietų procedūrų,
kurios vadinamos metodais, kvietimu \cite[41]{OOP-themes-and-variations}.
Be būsenos ir operacijų, prie objekto išskirtinių savybių
\cite[37]{cs-beyond-object-oriented-programming} bei populiariausių
objektinių programavimo kalbų kūrėjai nurodo dar ir tai, kad
kiekvienas objektas turi \gls{object-identity}{unikalią tapatybę}.
\cite[37]{cs-beyond-object-oriented-programming} nurodo,
kad \gls{object-identity}{objekto tapatybė} yra tai, kas leidžia jį
išskirti iš kitų, nepriklausomai nuo to, kokius pokyčius patiria pats
objektas, bei kaip pavyzdį pateikia istoriją apie Džordžo Vašingtono
kirvį, kuris turėjo penkis naujus kotus ir keturias galvas, bet vis
tiek visą laiką išsaugojo tą pačią tapatybę – buvo Džordžo
Vašingtono kirvis. Taigi apibendrinant, objektai yra esybės, kurios:
\begin{enumerate}
  \item Turi \gls{object-identity}{unikalią tapatybę}.
  \item Turi būsenas.
  \item Sąveikauja besikeisdamos žinutėmis.
\end{enumerate}

Siekiant išskirti
\gls{object-oriented-programming-language}{objektines programavimo
kalbas} iš programavimo kalbų, kuriomis įmanoma programuoti
objektiškai (pavyzdžiui, tarę, kad programavimo kalbos \plangname{Modula-2}
modulis yra objektas, su ja galėtume programuoti objektiškai), yra
reikalaujama, kad programavimo kalba, kurią vadiname objektine
palaikytų objektinį programavimą kalbinėmis priemonėmis. 1987 metų
ACM\footnote{„Association for Computing Machinery“ yra viena didžiausių
ir prestižiškiausių mokslinių ir mokymo bendruomenių, kurių domėjimosi
sritis yra kompiuteriniai skaičiavimai.}
OOPSLA\footnote{„Objektiškai orientuotas programavimas, sistemos, kalbos
ir taikomosios programos“ \en{Object-Oriented Programming, Systems,
Languages \& Applications} yra kasmetinė ACM tyrimų konferencija.}
konferencijos metu paskelbtame „Orlando
susitarime“\footnote{1987 metų ACM OOPSLA konferencija vyko Orlando
mieste, Floridoje, JAV.}
\en{„The Treaty of Orlando“}
\cite{Lieberman:1987:TO:62139.62144} nurodoma, kad esminis
objektinių programavimo kalbų bruožas yra 
\gls{object-description-sharing-mechanism}{dalinimosi \en{sharing}
mechanizmas} – galimybė perpanaudoti esamų objektų apibrėžimų dalis
apibrėžiant naujus objektus.
\gls{object-oriented-programming-language}{Objektinės programavimo kalbos}
tai gali įgyvendinti panaudodamos \gls{delegation}{delegavimo} arba
\gls{class-inheritance}{paveldėjimo}
mechanizmus. Šis mechanizmas yra itin svarbus tuo, kad leidžia
objektus apibrėžti palaipsniui. Taigi, \plangname{Modula-2} nėra
objektinė programavimo kalba, nes jos modulis negali automatiškai
„perimti“ dalies kito modulio veiksenos.

Be šios „Orlando susitarime“ nurodytos savybės, dauguma
objektinių programavimo kalbų turi ir daugiau bendrų bruožų,
kuriuos išskyrė \cite[225-227]{types-and-programming-languages}:
\begin{enumerate}
  \item \emph{\gls{dynamic-dispatch}{Dinaminis susiejimas}} –
    objekto reakcija į gautą žinutę yra nustatoma vykdymo metu.
  \item \emph{\gls{encapsulation}{Uždarumas}} – vidinė objekto
    struktūra yra slepiama.
  \item \emph{\gls{subtyping}{Potipiai}} – kai norime pasinaudoti objektu, 
    tai mums rūpi tik jo sąsaja ir mes galime naudoti objektą $I$ vietoj
    objekto $J$, jei objekto $J$ sąsaja yra objekto $I$ sąsajos poaibis.
  \item \emph{\gls{object-description-sharing-mechanism}{Paveldėjimas,
    pavedimas}} – galimybė perpanaudoti jau egzistuojantį kodą: tai
    gali būti pasiekiama objektų kūrimui naudojant klases, kurios
    gali paveldėti kai kurias savybes iš tėvinių klasių, arba
    naudojant žinučių persiuntimą.
  \item \emph{\gls{open-recursion}{Atvira rekursija}} – specialaus
    kintamojo (dažniausiai jis vadinamas \varname{this}, arba
    \varname{self}) egzistavimas, kuriuo pasinaudojant galima kreiptis
    į kitus to paties objekto metodus.
\end{enumerate}
Nors paminėtos savybės ir yra bendros populiariausioms objektinėms
programavimo kalboms, tačiau šias savybes jos įgyvendina įvairiais
būdais, dėl ko įgauna savitumų, kurie daro įtaką šių
programavimo kalbų galimoms pritaikymo sritims.

\section{Objektinių kalbų rūšys}

\TODO{Loginė slinktis:
Objektinės programavimo kalbos yra taikomos skirtingose srityse, todėl
yra reikalingos skirtingos savybės. (Lankstumas ir stabilumas.)
%
Nagrinėjant dalinimosi mechanizmą:
  Lankstumą suteikia …, juo pasižymi prototipinės.
  Stabilumą suteikia …, juo pasižymi klasinės.
Be dalinimosi mechanizmo lankstumui ir stabilumai dar daro įtaka
tipizacijos stiprumas, jos tikrinimo momentas.
%
Taigi norint sistemų, kurios pasižymi stabilumu, reikia naudoti…
}

Objektinės programavimo kalbos gali būti labai plačiai naudojamos:
tiek eksperimentiniam, tiriamajam bei prototipiniam programavimui tiek
jau produkcijai skirtoms sistemoms. Pirmuoju atveju paprastai dalykinė
sritis yra prastai žinoma, todėl yra itin svarbus programavimo kalbos
lankstumas – galimybė greitai atlikti pakeitimus, antruoju atveju
svarbesniu tampa sistemos patikimumas
\cite{Lieberman:1987:TO:62139.62144}. Programavimo kalbos
lankstumui / stabilumui įtaką daro jos 
\gls{object-description-sharing-mechanism}{dalinimosi mechanizmo}
savybės \cite{Lieberman:1987:TO:62139.62144} bei jos naudojamos
tipų sistemos savybės.

\cite{Lieberman:1987:TO:62139.62144} teigimu lankstumą programavimo
kalbai suteikia šios trys jos naudojamo
\gls{object-description-sharing-mechanism}{dalinimosi mechanizmo}
savybės:
\begin{enumerate}
  \item Galimybė modifikuoti atskiro objekto veikseną – pavyzdžiui,
    vienam konkrečiam objektui pridėti naują metodą.
  \item Galimybė keisti
    \gls{object-description-sharing-mechanism}{dalinimosi
    mechanizmo} ryšius vykdymo metu – pavyzdžiui, pakeisti tėvinį
    objektą.
  \item Išreikštinai nurodyti
    \gls{object-description-sharing-mechanism}{dalinimosi mechanizmo}
    ryšius – pavyzdžiui, kokios žinutės kokiam objektui yra
    persiunčiamos.
\end{enumerate}
Šiomis savybėmis pasižymi
\gls{prototype-based-programming-language}{prototipinės objektinės
programavimo kalbos}, iš kurių, turbūt, populiariausia atstovė yra
\plangname{JavaScript}.

\cite{Lieberman:1987:TO:62139.62144} teigimu patikimumą padeda
užtikrinti šios \gls{object-description-sharing-mechanism}{
dalinimosi mechanizmo} savybės:
\begin{enumerate}
  \item Galimybė užtikrinti, kad visi konkrečiai grupei priklausantys
    objektai elgsis vienodai. Paprastai tai yra užtikrinama
    pasinaudojant klasės konstrukcija.
  \item Draudimas keisti objekto apibrėžimą po jo sukūrimo – tai
    gali būti naudinga, pavyzdžiui, tuo, kad yra garantuojama,
    jog objektas tenkina tą patį kontraktą, kurį jis tenkino iš
    karto po sukūrimo.
  \item Vieningas \gls{object-description-sharing-mechanism}{
    apibrėžimų dalinimosi mechanizmas}, kuris palengvina supratimą
    kaip veikia sistema.
\end{enumerate}
Šiomis savybėmis pasižymi
\gls{class-based-programming-language}{klasinės objektinės
programavimo kalbos}, tokios, kaip \plangname{Java}, \plangname{C++},
\plangname{Python}, \plangname{Ruby}.

Kaip pavyzdys situacijos, kur prototipinės objektinės programavimo
kalbos savybės yra naudingesnės nei klasinės objektinės, galėtų
būti natūralios žmonių kalbos sintezatoriaus kūrimas. Tarkime, kad
mums reikia galimybės turint veiksmažodžio bendratį susigeneruoti
visas jo formas. Naudodami klasinę objektinę programavimo kalbą
kiekvienai veiksmažodžių rūšiai galėtume susikurti po klasę,
kuri gavusi bendratį mokėtų sugeneruoti tos rūšies veiksmažodžių
formas. Problema ta, kad natūralios žmonių kalbos pasižymi didele
išimčių gausa ir šiuo atveju kiekvienai išimčiai irgi reikėtų
sukurti po klasę. Jei naudotume prototipinę objektinę programavimo
kalbą, tai kiekvieną kartą pridėdami po naują veiksmažodžio
objektą, jam kaip prototipą galėtume nurodyti panašiausią į jį ir
tereikėtų perrašyti tik jų skirtumus.

Be \gls{object-description-sharing-mechanism}{dalinimosi mechanizmo},
objektinių programavimo kalbų lankstumui ir patikimumui įtaką
dar daro jų naudojamos tipų sistemos. \cite[2]{Madsen:1990:STO:97946.97964}
teigimu didesniu lankstumu pasižymi
\gls{weakly-typed-programming-language}{silpnai tipizuotos} bei
naudojančios \gls{dynamically-typed-programming-language}{dinaminį
tipų tikrinimo mechanizmą} kalbos. Tuo tarpu
\gls{strongly-typed-programming-language}{stipri tipizacija} ir
\gls{statically-typed-programming-language}{statinis tipų tikrinimo
mechanizmas} padeda užtikrinti programų patikimumą, nes tai
leidžia nemažai klaidų rasti dar programos kompiliavimo stadijoje.

Apibendrinant galima būtų teigti, kad kuriant sistemas, kurioms yra
itin svarbus patikimumas, reikėtų naudoti
\gls{statically-typed-programming-language}{statines}
\gls{strongly-typed-programming-language}{stipriai tipizuotas}
\gls{class-based-programming-language}{klasines} programavimo kalbas.
Kadangi šiame darbe yra nagrinėjamos priemonės, kurios pagelbėtų
kuriant verslo palaikymo sistemas, kurioms ir yra itin svarbus
patikimumo kriterijus, tai toliau darbe yra nagrinėjamos tik
\gls{statically-typed-programming-language}{statinės}
\gls{strongly-typed-programming-language}{stipriai tipizuotos}
\gls{class-based-programming-language}{klasinės}
\gls{object-oriented-programming-language}{objektinės} programavimo
kalbos.

Objektinės programavimo kalbos yra naudojamos įvairioms situacijoms:
tiek eksperimentiniam, tiriamajam bei prototipiniam programavimui, kai
dalykinė sritis yra prastai žinoma ir yra svarbus lankstumas, tiek
jau produkcijai skirtoms sistemoms, kurios palyginus
lėtai keičiasi ir kurių patikimumas yra itin
svarbus \cite{Lieberman:1987:TO:62139.62144}\NFIXME{
Aurelijaus pastaba: „4 eilutės 1-nam sakiniui „politiko“ stilius.
Pabadyk išvardyti viską trumpai, o pridėtinus (šalutinius) sakinius
parašyk po to.“}. Pagal \cite{Lieberman:1987:TO:62139.62144}\NFIXME{
Aurelijaus pastaba: „Pagal pirmuoju“ Ir šiaip, jei jau pradedi
plačiai rašyti, tai gražu būtų ir naujoje pastraipoje“} pirmuoju
atveju lankstumą suteikia galimybės:
\begin{itemize}
  \item modifikuoti atskiro objekto veikseną – pavyzdžiui, vienam
    konkrečiam objektui pridėti naują metodą;
  \item keisti \gls{object-description-sharing-mechanism}{dalinimosi
    mechanizmo} ryšius vykdymo metu – pavyzdžiui, pakeisti tėvinį
    objektą;
  \item išreikštinai nurodyti
    \gls{object-description-sharing-mechanism}{dalinimosi mechanizmo}
    ryšius – pavyzdžiui, kokios žinutės kokiam objektui yra
    persiunčiamos.
\end{itemize}
Šiomis savybėmis pasižymi
\gls{prototype-based-programming-language}{prototipinės objektinės
programavimo kalbos}, iš kurių, turbūt, populiariausia atstovė yra
\plangname{JavaScript}.

Kuriamų sistemų patikimumą padeda užtikrinti tokios programavimo
kalbos savybės, kaip:
\begin{itemize}
  \item galimybė užtikrinti, kad visi konkrečiai grupei priklausantys
    objektai elgsis vienodai \NFIXME{Aurelijaus pastaba: „Pridėk,
    „pvz, tai realizuojama gali būti realziuota klasėmis“.  Nes
    turi praeiti keli suprantability ciklai, kol „until sąlyga tampa
    patenkinta.“};
  \item draudimas keisti objekto apibrėžimą po jo sukūrimo – tai
    gali būti naudinga, pavyzdžiui, tuo, kad yra garantuojama,
    jog objektas tenkina tą patį kontraktą, kurį jis tenkino iš
    karto po sukūrimo;\NFIXME{Aurelijaus pastaba: „O ar yra kas, kas
    keičia apibrėžimą po sukūrimo?  Netipizuotos kalbos,
    reflectionai, dinaminiai metodai
    (\url{http://www.php.net/manual/en/language.oop5.magic.php})“}
  \item vieningas \gls{object-description-sharing-mechanism}{
    apibrėžimų dalinimosi mechanizmas}, kuris palengvina supratimą
    kaip veikia sistema.
\end{itemize}
Šiomis savybėmis pasižymi
\gls{class-based-programming-language}{klasinės objektinės
programavimo kalbos}, tokios, kaip \plangname{Java}, \plangname{C++},
\plangname{Python}, \plangname{Ruby}.

Kaip pavyzdys situacijos, kur prototipinės objektinės programavimo
kalbos savybės yra naudingesnės nei klasinės objektinės, galėtų
būti natūralios žmonių kalbos sintezatoriaus kūrimas. Tarkime, kad
mums reikia galimybės turint veiksmažodžio bendratį susigeneruoti
visas jo formas. Naudodami klasinę objektinę programavimo kalbą
kiekvienai veiksmažodžių rūšiai galėtume susikurti po klasę,
kuri gavusi bendratį mokėtų sugeneruoti tos rūšies veiksmažodžių
formas. Problema ta, kad natūralios žmonių kalbos pasižymi didele
išimčių gausa ir šiuo atveju kiekvienai išimčiai irgi reikėtų
sukurti po klasę. Jei naudotume prototipinę objektinę programavimo
kalbą, tai kiekvieną kartą pridėdami po naują veiksmažodžio
objektą, jam kaip prototipą galėtume nurodyti panašiausią į jį ir
tereikėtų perrašyti tik jų skirtumus.

Pagal \cite[2]{Madsen:1990:STO:97946.97964}, programavimo kalbų
lankstumą dar padidina \gls{weakly-typed-programming-language}{silpna
tipizacija} bei \gls{dynamically-typed-programming-language}{dinaminis
tipų tikrinimo mechanizmas}. Tuo tarpu
\gls{strongly-typed-programming-language}{stipri tipizacija} bei
\gls{statically-typed-programming-language}{statinis tipų tikrinimo
mechanizmas} leidžia nemažai klaidų surasti dar programos kompiliavimo
stadijoje, kas padidina programos patikimumą. Taigi siekiant kurti
sistemas, kurioms yra itin svarbus jų patikimumas, derėtų naudoti
\gls{statically-typed-programming-language}{statines}
\gls{strongly-typed-programming-language}{stipriai tipizuotas}
\gls{class-based-programming-language}{klasines} programavimo kalbas.
Kadangi šiame darbe yra nagrinėjamos priemonės, kurios pagelbėtų
kuriant verslo palaikymo sistemas, kurioms ir yra itin svarbus
patikimumo kriterijus, tai toliau darbe yra nagrinėjamos tik
\gls{statically-typed-programming-language}{statinės}
\gls{strongly-typed-programming-language}{stipriai tipizuotos}
\gls{class-based-programming-language}{klasinės}
\gls{object-oriented-programming-language}{objektinės} programavimo
kalbos.

\FIXME{Aurelijaus pastaba: „Loginė slinktis: eksperimentinis,
tiramosios, prototipinės ->  Prototipinės, klasinės [norėtųsi
susieti su eksperimentinėmis arba tiriamosiomis], [vėl] prototipinės,
tipizacija~lankstumas. Minčių šokinėjimas blogiau nei vidurkis :(“}
